\section{سوال نهم}

معیارهای ارزیابی سوئیچ‌های کنونی و سوئیچ‌های نسل جدید \lr{SDN} را با هم مقایسه کنید.

\begin{qsolve}
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{معماری سوئیچینگ}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{سوئیچ‌های سنتی:} از معماری سخت‌افزاری ثابت و اختصاصی استفاده می‌کنند. تصمیم‌گیری‌ها در سطح سوئیچ و توسط سخت‌افزارهای داخلی انجام می‌شود. انعطاف‌پذیری کمی دارند.
			\item \textbf{سوئیچ‌های \lr{SDN}:} دارای معماری نرم‌افزارمحور هستند. تصمیم‌گیری‌ها توسط کنترل‌کننده مرکزی انجام می‌شود. انعطاف‌پذیری بسیار بالایی دارند، چرا که قوانین و سیاست‌ها به‌صورت داینامیک توسط نرم‌افزار تنظیم می‌شوند.
		\end{itemize}
		
		\item \textbf{مدیریت و کنترل}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{سوئیچ‌های سنتی:} مدیریت و کنترل به‌صورت توزیع‌شده انجام می‌شود. نیازمند پیکربندی دستی و زمان‌بر هستند. تغییرات در مقیاس بزرگ دشوار است.
			\item \textbf{سوئیچ‌های \lr{SDN}:} مدیریت و کنترل از طریق کنترل‌کننده مرکزی انجام می‌شود. پیکربندی به‌صورت خودکار و از طریق رابط‌های برنامه‌نویسی (\lr{API}) صورت می‌گیرد. تغییرات و بروزرسانی‌ها سریع و کارآمد است.
		\end{itemize}
		
		\item \textbf{عملکرد و مقیاس‌پذیری}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{سوئیچ‌های سنتی:} عملکرد به سخت‌افزار وابسته است. برای مدیریت ترافیک بالا نیازمند سخت‌افزارهای گران‌قیمت هستند. مقیاس‌پذیری محدود است.
			\item \textbf{سوئیچ‌های \lr{SDN}:} امکان مدیریت ترافیک بهینه از طریق نرم‌افزار وجود دارد. مقیاس‌پذیری بالا به دلیل کنترل مرکزی. نیاز به سخت‌افزارهای پیچیده کمتری دارند.
		\end{itemize}
		
		\item \textbf{انعطاف‌پذیری و قابلیت برنامه‌ریزی}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{سوئیچ‌های سنتی:} قوانین و سیاست‌ها ثابت و سخت‌افزاری هستند. برنامه‌ریزی و تغییرات محدود است.
			\item \textbf{سوئیچ‌های \lr{SDN}:} بسیار انعطاف‌پذیر و قابل‌برنامه‌ریزی از طریق نرم‌افزار. امکان تعریف و اجرای قوانین جدید بدون تغییر در سخت‌افزار.
		\end{itemize}
		
		\item \textbf{امنیت}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{سوئیچ‌های سنتی:} امنیت به‌صورت محلی و در سطح هر سوئیچ مدیریت می‌شود. آسیب‌پذیری بیشتر در برابر حملات پیچیده.
			\item \textbf{سوئیچ‌های \lr{SDN}:} امنیت به‌صورت متمرکز و توسط کنترل‌کننده مدیریت می‌شود. قابلیت به‌روزرسانی سریع قوانین امنیتی.
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{qsolve}
\newpage

\begin{qsolve}
	\begin{enumerate}
		\item [6.] \textbf{هزینه}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{سوئیچ‌های سنتی:} هزینه بالای سخت‌افزار. هزینه‌های عملیاتی و نگهداری بیشتر.
			\item \textbf{سوئیچ‌های \lr{SDN}:} کاهش هزینه به دلیل استفاده از سخت‌افزارهای عمومی (\lr{Commodity Hardware}). کاهش هزینه‌های عملیاتی با مدیریت ساده‌تر.
		\end{itemize}
		
		\item [7.] \textbf{جمع‌آوری و تحلیل داده}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{سوئیچ‌های سنتی:} جمع‌آوری داده‌ها محدود و زمان‌بر است. تحلیل داده‌ها نیازمند ابزارهای جداگانه است.
			\item \textbf{سوئیچ‌های \lr{SDN}:} جمع‌آوری داده‌ها به‌صورت متمرکز و در زمان واقعی انجام می‌شود. تحلیل داده‌ها ساده‌تر و کارآمدتر است.
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{qsolve}