\section{سوال ششم}
اهداف و چالش‌های طراحی مسیریاب‌های با کارآیی بالا را نام برده و شرح دهید؟




\begin{qsolve}
	مسیریاب‌­های با کارایی بالا اکثرا در هسته شبکه بکار می­روند و برای رسیدن به اهداف زیر ساخته شده­اند:
	\begin{enumerate}
		\item 
		\lr{:Packet Forwarding Performance} باید سرعت سوییچینگ بالایی داشته باشند.
		
		\item 
		\lr{:Scalable} باید مقیاس پذیری بالایی داشته باشند و با بزرگتر شدن شبکه، کارایی آن­ها به صورت نمایی افت نکند.
		
		\item 
		\lr{:Bandwidth Density} باید چگالی پهنای باند زیاد برایش قابل تحمل باشد.
		
		\item 
		\lr{:Service Delivery Features} تنوع در سرویس 
		
		\item 
		\lr{:Available} بدون وقفه کارش را ادامه دهد و در واقع \lr{DownTime} پایینی داشته باشد.
		
		\item 
		\lr{:Security}
		باید امنیت داشته باشد.
	\end{enumerate}
	
	همچنین چالش‌های موجود در مسیر طراحی مسیریاب‌های با کارایی بالا را می‌توان به‌صورت زیر معرفی نمود:
	
	\begin{enumerate}
		\item 
		سرعت حافظه: حجم حافظه ها هرسال نسبت به سال قبل دوبرابر می شود ولی سرعت دسترسی به حافظه تغییری ایجاد نشده است بنابراین با توجه سرعت لینک هایی که داریم چالش بزرگی خواهد بود. راه حلش هم آن است که سراغ روشهایی برویم که به حافظه کمتری نیاز داشته باشد.
		
		\item 
		داوری نمودن بین \lr{Packet}ها: در صورتی که یک سوییچ داشته باشیم که تعدادی پکت می‌خواهند از آن خارج شوند، بنابراین نوبت بندی ارسال و زمان‌بندی ارسال پکت‌ها یکی از چالش هایی هست که باید به آن توجه شود.
		
		\item 
		کنترل کیفیت سرویس: بسته هایی به پورت خروجی می‌رسند، در ابتدا باید جریان های ترفیکی را تشخیص دهیم و سپس کنترل های مدیریت بافر و زمانبندی پکت را اجرا کنم که همگی آن‌ها برای کیفیت سرویس مهم هستند.
		
		\item 
		اتصال نوری(\lr{Optical Interconnection}): طراحی \lr{Router} باید طوری باشد که بتوان اتصالات داخلی آن را برقرار کرد
		
		\item 
		توان مصرفی: به علت حجم زیاد داده‌ها و انجام عملیات \lr{Packet Switching} زیاد در زمان واحد، توان مصرفی مسیریاب‌ها بالا هستند که این هم یکی از چالش‌های طراحی مسیریاب‌هایی با کارایی بالاست.
		
		
		\item 
		انعطاف پذیری: برای اینکه به راحتی بتوانیم ویژگی هایی که در نظر گرفتیم را پیاده سازی کنیم. در واقع در این زمینه بین کارایی و ایجاد قابلیت جدید \lr{Trade-off} وجود دارد و چالش داریم. 
	
	\end{enumerate}
\end{qsolve}