\section{سوال اول}


با ذکر دلیل بیان کنید جملات زیر صحیح هستند یا خیر:


\begin{enumerate}
	\item \lr{CGRA}ها از بلوک‌های محاسباتی در سطح کلمه استفاده می‌کنند در حالی که \lr{FPGA}ها از بلوک‌های منطقی در سطح بیت استفاده می‌کنند.
	\begin{qsolve}
		\textbf{\textcolor{darkgreen}{درست.}}\\
		در \lr{CGRA} ها بلوک‌های محاسباتی یزرگتر از \lr{FPGA} ها و درسطح کلمه هستند و می‌توانند داده‌های بزرگتری را پردازش کنند.
		
	\end{qsolve}
	
	
	
	\item \lr{‫‪Eyeriss‬‬}
	 یک \lr{CGRA} است که برای پردازش تصویر طراحی شده است.
	\begin{qsolve}
		\textbf{\textcolor{red}{نادرست.}}\\
		گزاره آنکه \lr{CGRA} است صحیح است. اما گزاره اینکه برای کاربرد‌های پردازش تصویر طراحی شده است نا درست است. این تراشه با هدف شتابدهی شبکه‌های عصبی کانولوشنی ارائه شده است. درست است که یکی از کاربرد‌های عمده شبکه‌های \lr{CNN} در زمینه تصاویر است اما هدف اصل این‌ تراشه پردازش تصویر نمی‌باشد.
		
		
	\end{qsolve}
	
	
	
	
	\item
	\lr{HyCUBE} امکان ارتباط بین واحدهای عملیاتی دور از هم را در یک سیکل فراهم می‌کند.
	\begin{qsolve}
		\textbf{\textcolor{darkgreen}{درست.}}\\
		یک معماری \lr{CGRA} است که از یک شبکه ارتباطی هیبریدی برای ایجاد ارتباط سریع بین واحدهای عملیاتی در فواصل دور از هم استفاده می‌کند.
	\end{qsolve}
	
	
	
	\item در سیستم‌های قابل پیکربندی مجدد استاتیک، زمان اجرا، توالی محاسبات و پیکربندی مجدد از قبل در زمان کامپایل مشخص می‌شود.
	\begin{qsolve}
		\textbf{\textcolor{darkgreen}{درست.}}\\
		در این سیستم‌‌ها زمان اجرا، توالی محاسبات و پیکربندی مجدد، پیش در زمان کامپایل تعیین و مشخص می‌شود.
		 
	\end{qsolve}
	
	
	
	\item پیکربندی مجدد پویا امکان تنظیم رفتار سیستم را در حین پردازش فعال وظایف فراهم می‌کند.
	\begin{qsolve}
		\textbf{\textcolor{darkgreen}{درست.}}\\
		سیستم‌هایی که این قابلیت را دارند، می‌توانند با توجه به محیط و وظیفه خواسته شده از آن‌ها بدون توقف، پیکربندی خود را تغییر دهند و با وظایف جدید سازگار شوند.
	\end{qsolve}
	
	
\end{enumerate}
