\section{سوال دوم}

در خصوص زمانبندها به سوالات زیر پاسخ دهید.

\begin{enumerate}
	\item 
	آیا در همه سیستم‌های عامل از همه انواع زمانبندها موجود می‌باشد؟ اگر پاسخ شما بله است علت لزوم وجود انواع زمانبند را توضیح دهید و اگر پاسخ شما خیر است شرح دهید که کدام یک از زمانبندها می‌توانند نباشند.
	
	\begin{qsolve}
		خیر، در همه سیستم‌های عامل همه انواع زمانبندها وجود ندارند. سه نوع اصلی زمانبند در سیستم‌های عامل وجود دارد که در ادامه توضیح مختثری درباره هرکدام می‌دهیم:
		
		\begin{enumerate}
			\item 
			\textbf{\lr{:Long-term Scheduler}}
			این زمانبند مسئول تصمیم‌گیری درباره‌ی اینکه کدام فرایندها باید وارد صف \lr{Ready} شوند، است. این زمانبند در سیستم‌های \lr{Multiprogramming} که نیاز به مدیریت تعداد زیادی فرایند دارند، استفاده می‌شود. اما در سیستم‌های تعاملی یا بلادرنگ (مثل بسیاری از سیستم‌های کامپیوترهای شخصی)، زمانبند بلندمدت معمولاً وجود ندارد.
			
			
			\item 
			\textbf{\lr{:Medium-term Scheduler}}
			این زمانبند مسئول مدیریت جابجایی (\lr{Swapping}) فرایندها بین حافظه و دیسک است. سیستم‌هایی که از حافظه مجازی یا چندبرنامه‌ای استفاده می‌کنند و نیاز به کنترل دقیق استفاده از حافظه دارند، به زمانبند میان‌مدت نیاز دارند. اما در سیستم‌هایی که حافظه کافی برای اجرای تمامی فرایندهای فعال وجود دارد، زمانبند میان‌مدت ممکن است نباشد.
			
			\item 
			\textbf{\lr{:Short-term Scheduler}}
		این زمانبند مسئول تخصیص \lr{CPU} به فرایندهای آماده در صف است. زمانبند کوتاه‌مدت در همه سیستم‌های عامل وجود دارد، زیرا در هر سیستم عملیاتی نیاز به تخصیص \lr{CPU} به فرایندهای در حال اجرا وجود دارد.
		\end{enumerate}
		بنابراین، در سیستم‌های تعاملی معمولاً زمانبند بلندمدت وجود ندارد، و در سیستم‌هایی با حافظه کافی ممکن است زمانبند میان‌مدت هم وجود نداشته باشد.
	\end{qsolve}
	
	
	
	\item 
	مشخص کنید در هر یک از موارد زیر کدام یک از زمانبندها مسئول انجام وظیفه داده شده‌است.
	
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\begin{tabular}{|c|c|}
			\hline
			\textbf{وضعیت} & \textbf{زمانبند مسئول} \\
			\hline\hline
			کنترل تعادل میان \lr{I/O bound} و \lr{CPU bound} & \lr{Long-term Scheduler} \\
			\hline
			\lr{Swap out} میان فرایندها & \lr{Medium-term Scheduler} \\
			\hline
			تخصیص \lr{CPU} به یکی از فرایندهای آماده & \lr{Short-term Scheduler} \\
			\hline\hline
		\end{tabular}
	\end{table}
\end{enumerate}