\section{سوال اول}

با ذکر دلیل بیان کنید جملات زیر صحیح هستند یا خیر.

\begin{enumerate}
	\item 
	در یک پروژه با زمان محدود بهترین راه جهت پیاده‌سازی الگوریتم پردازشی استفاده از تراشه‌های قابل بازپیکربندی است.
	\begin{qsolve}
		\textcolor{red}{نادرست.}\\
		زیرا در زمان محدود بهترین راه برای پیاده‌سازی یک الگوریتم پردازشی استفاده از پردازنده‌های مرسوم موجود در بازار مانند \lr{CPU} است. چون معمولا زمان طراحی و برنامه‌ریزی برای تراشه‌های قابل‌بازپیکربندی مانند \lr{FPGA} بشتر از \lr{CPU} های مرسوم است.
	\end{qsolve}
	
	
	
	\item 
	طراحی‌های مبتنی بر پردازنده‌های همه منظوره و تراشه‌های خاص منظوره، دو انتهای بردار کارآیی و انعطاف‌پذیری هستند.
	\begin{qsolve}
		\textcolor{red}{نادرست.}\\
		به ترتیب نام‌برده شده، دو انتهای بردار انعطاف‌پذیری و کارآیی هستند.
	\end{qsolve}
	
	
	
	\item 
	معماری قابل بازپیکربندی جهت حل مشکل دسترسی حافظه در کامپیوتر فون نیومن ارائه شده است.
	\begin{qsolve}
		\textcolor[HTML]{347928}{درست.}\\
	\end{qsolve}
	
	
	
	\item 
	در کاربردهای فضایی و محیط‌های دارای تشعشعات زیاد، تراشه‌های مبتنی بر \lr{FLASH} بهترین گزینه انتخابی هستند.
	\begin{qsolve}
		\textcolor{red}{نادرست.}\\
		تراشه‌های مبتنی بر \lr{FLASH} در برابر تشعشعات آسیب‌پذیر هستند و ممکن است دچار \lr{BitFlip} بشوند. معمولا در این محیط‌ها، از تراشه‌هایی با تکنولوژی‌هایی مانند \textit{SRAM} استفاده می‌شود.ناشی از تشعشعات دارند.
	\end{qsolve}
	
	
	
	
	\item 
	از تراشه‌های مبتنی بر آنتی‌فیوز به دلیل مقاومت مناسب در برابر دمای بالا در کاربردهای صنعتی استفاده می‌شود.
	\begin{qsolve}
		
	\end{qsolve}
	
	
	
	
	\item 
	تراشه‌های \lr{CGRA} با دارابودن واحدهای خاص منظوره بیشتر، توان کمتری نسبت به \lr{FPGA}ها دارند.
	\begin{qsolve}
		
	\end{qsolve}
	
	
	
	
	\item 
	استفاده از \lr{FPGA}ها در مقایسه با تولید یک تراشه خاص باعث کاهش هزینه تولید محصول خواهد شد.
	\begin{qsolve}
		
	\end{qsolve}
	
	
	
	
	\item 
	یک \lr{ASIC} همواره سریع‌تر از یک \lr{FPGA} دستورات پردازشی سطح بالا را انجام خواهد داد.
	\begin{qsolve}
		
	\end{qsolve}
	
	
	
	\item 
	افزایش تعداد ورودی یک \lr{LUT} همواره باعث افزایش سرعت مدار پیاده‌سازی شده با استفاده از آن خواهد شد.
	\begin{qsolve}
		
	\end{qsolve}
	
	
	
	
	\item 
	بلوک‌های \lr{UltraRAM} در کنار بلوک‌های \lr{DSP} برای پیاده‌سازی الگوریتم‌های هوش مصنوعی به کمک \lr{FPGA} خانواده \lr{Zynq} بسیار مناسب هستند.
	\begin{qsolve}
		
	\end{qsolve}
	
	
\end{enumerate}