\section{سوال ششم}

کنترل‌کننده یک فرآیند شیمیایی دارای قابلیت اطمینان معادل ۰/۹۷٪ است. به دلیل پایین بودن این قابلیت اطمینان، تصمیم گرفته شده که کنترل‌کننده تکرار شود. مهندس طراح باید بین پیکربندی افزونگی موازی و پیکربندی آماده‌به‌کار سرد یکی را انتخاب کند. پوشش تشخیص خرابی \lr{(Fault Detection)} باید چقدر باشد تا پیکربندی آماده‌به‌کار سرد از پیکربندی موازی قابل اطمینان‌تر باشد؟ برای پیکربندی افزونگی آماده‌به‌کار سرد، فرض کنید که واحدهای \lr{Fault Detection} و سوئیچ نمی‌توانند خراب شوند و کنترل کننده یدکی در حالت آماده‌به‌کار خراب نخواهند شد. در هیچ‌یک از پیکربندی‌ها تعمیرات مجاز نیستند.





\begin{qsolve}
	\begin{enumerate}
		\item 
		\textbf{محاسبه قابلیت اطمینان پیکربندی موازی}\\
		
		در پیکربندی افزونگی موازی، دو کنترل‌کننده به صورت همزمان فعال هستند. اگر حداقل یکی از کنترل‌کننده‌ها درست کار کند، سیستم به درستی عمل می‌کند. بنابراین، قابلیت اطمینان پیکربندی موازی به صورت زیر محاسبه می‌شود:
		
		
		\[
		R_{parallel} = 1 - (1 - R)^2
		\]
		
		با جایگذاری $R = 0.97$:
		
		\[
		R_{parallel} = 1 - (1 - 0.97)^2 = 1 - 0.03^2 = 1 - 0.0009 = 0.9991
		\]
		
		بنابراین، قابلیت اطمینان پیکربندی موازی برابر با $0.9991$ است.
		
		
		
		\item 
		\textbf{محاسبه قابلیت اطمینان پیکربندی آماده‌به‌کار سرد}\\
		
		در پیکربندی آماده‌به‌کار سرد، کنترل‌کننده یدکی تنها در صورت خرابی کنترل‌کننده اصلی و تشخیص موفق خرابی فعال می‌شود. قابلیت اطمینان پیکربندی آماده‌به‌کار سرد به صورت زیر محاسبه می‌شود:
		
		\[
		R_{standby} = R + C_f \times (1 - R)
		\]
		
		با جایگذاری $R = 0.97$:
		
		\[
		R_{standby} = 0.97 + C_f \times (1 - 0.97) = 0.97 + 0.03 \times C_f
		\]
		
		
		\item 
		\textbf{شرط قابل‌اطمینان‌تر بودن پیکربندی آماده‌به‌کار سرد}\\
		
		برای اینکه پیکربندی آماده‌به‌کار سرد از پیکربندی موازی قابل‌اطمینان‌تر باشد، باید داشته باشیم:
		
		\[
		R_{standby} > R_{parallel}
		\]
		
		با جایگذاری مقادیر:
		
		\[
		0.97 + 0.03 \times C_f > 0.9991
		\]
		
		حل این معادله:
		
		\[
		0.03 \times C_f > 0.9991 - 0.97
		\]
		
		\[
		0.03 \times C_f > 0.0291
		\]
		
		\[
		C_f > \frac{0.0291}{0.03} = 0.97
		\]
	\end{enumerate}
\end{qsolve}


\begin{qsolve}
	برای اینکه پیکربندی آماده‌به‌کار سرد از پیکربندی موازی قابل‌اطمینان‌تر باشد، پوشش تشخیص خرابی باید حداقل برابر با 97 درصد باشد.
\end{qsolve}